[劏房滿東華]無冷氣 蟲鼠蝨患嚴重 老人劏房中猝死 東華三院經營劏房廿年

今年1月，一名10個月大男嬰疑與父母同睡一床，至清晨毫無反應，送院搶救後最終不治。慘劇過後，肇事家庭被揭發三代同堂、一家六口蝸居於不足200尺的劏房內。大半年過去，《蘋果》翻查資料，發現該劏房單位所在的整幢唐樓業主，竟然是全港最大慈善團體之一東華三院，該唐樓的劏房不但蟲鼠橫生，基層租戶更稱從未得到東華的社工協助，其中七旬張婆婆，老伴最終等不到公屋上樓，猝死劏房內。
記者：黃煒堯
攝影：黃煒堯、彭志行、李錦鏵

記者走進大角嘴唐樓，暗黃色梯間，牆身滿佈污漬，蟲屍處處。唐五樓（4樓）單位大門門鎖損壞，外人可隨意進入。租客陳婆婆直認業主是東華三院，指「我喺度住咗好多年囉」，又指該單位仍有7至8人居住，至於猝斃嬰兒一家，她稱已有一段時間沒有露面。唐五樓約800平方呎單位，分別被劏成3個面積不足200呎的劏房，租戶需共用廚房及大廳，大廳堆滿雜物，灰塵滿佈。近廁所的一間劏房，正是今年初的嬰兒猝死案的現場。角落有一個香爐躉，牆上有蠟筆畫成的人像，旁邊寫著「南無阿彌陀佛」，另一邊牆身，畫有一家4口的圖畫，「爸爸、自己、姐姐、媽媽」......
無冷氣 蟲鼠蝨患嚴重 老人劏房中猝死
居於唐四樓（3樓）的張婆婆，今年70多歲，20多年前與丈夫遷入該唐樓的一個劏房單位，加上兒子，媳婦和孫兒，一家六口蝸居於不足100尺劏房內。單位本被劏成14戶出租，租金為700元包水電煤，張婆婆指姓原業主姓林，於約20年前將物業捐予東華三院，而東華從未加租。租金便宜，換來單位問題多多。張婆婆指東華三院一直未有安裝冷氣，後來有住戶搬走，東華索性拆走空置劏房，變成公共空間，現時餘下的8戶，每晚打開門窗，空氣才流通些，不過日子仍然難捱，孫兒甚至不願回家。「有次我帶佢出去，佢話：『好囉！離開間爛屋舒服晒，一陣都好吖！』」張婆婆向記者展示米缸，該蓋面已被老鼠咬爛，要以膠紙修補，而孫兒的書包亦破洞處處。張婆婆經常要買老鼠籠和自製老鼠板滅鼠，「呢三至四年我捉咗170幾隻老鼠啦」。劏房內亦有木蝨問題，孫兒的雙腳和後頸滿佈咬痕。
張婆婆10多年前已向房署申請公屋，惟一直未能上樓，至2年前丈夫突然於家中暈倒，送院後最終不治。談及亡夫，張婆婆一時哽咽，哭訴自己為照顧孫兒和家庭，已沒法繼續工作，家庭收入依靠兒子日打兩份工和媳婦兼職支撐，後來她向社署申領生果金，卻因不懂程序，與職員「雞同鴨講」，至今仍未成功申領。張婆婆的鄰居，是現年80多歲的梅姐，獨居於上址超過40年，初時遷入時覺得地點方便「好住」，但眼見唐樓環境一日一日變差，自己又年事已高，4年前亦曾向房署申請入住公屋，但同樣未能上樓。
東華稱有派社工支援 租戶稱沒有
諷刺的是，距唐樓不足200米的東華三院賽馬會大角嘴綜合服務中心，門外以「社區共融 關懷基層」作為口號。《蘋果》就事件向東華三院了解，東華稱為改善此大厦的租住問題，早於十多年前已停止出租物業內的房間予新租客，現只餘下33戶房間租客及3位床位租客，共62位住客。而為免影響現存住戶的平日生活，東華沒有進行大規模裝修，只做維修及保養；又稱物業科員工有與租客保持密切溝通及聯繫，如探望及慰問入院的老弱租客、為求助的租戶家庭轉介予合適的社工單位作支援，亦有協助申請公屋等事宜。至於土瓜灣中南大廈9樓J3室，東華則指原業主捐出前，單位已進行拆契，因此只接收其中一個房間，其後未有作任何間格改動，並只租予一戶住客作居住用途。
議員斥東華上演社工「羅生門」
不過，當日記者向大角嘴唐樓租戶張婆婆和梅姐查詢，她們均指從未見過東華社工，東華職員每月探望時只會問一句：「拎到公屋未？」社工出身的立法會議員張超雄表示，一直得知東華三院有把名下物業出租，但從未聽過經營劏房，對事件感震驚。「東華係一個慈善團體，慈善團體都係希望改善一啲基層市民嘅生活環境，冇理由會經營環境咁惡劣嘅劏房。」張指即使物業轉贈東華前已被間成劏房，東華亦有責任去積極改善居住環境。
張又指，東華有否派社工協助基層租戶一事變成「羅生門」，但他傾向相信租戶，稱：「如果佢真係有社工幫，唔可能仲生活係質素咁差嘅環境，亦都冇可能排足10年都上唔到公屋。」他估計事件可能源於東華三院內部缺乏溝通，部門之間各為其主。「就算佢（東華）有啲物業係商業用途或者住宅用途，當佢見到基層市民有需要嘅時候，佢都應該通知返本身提供服務嘅社工，就住基層市民嘅需要提供協助。」
對於近期政府推出的「社區共享房屋計劃」，張超雄指市面上有很多以商業運作為主，但同時掛著社企名義的「共享房屋」，「但東華三院一個咁大規模，咁有歷史嘅慈善組織，都會經營劏房」，認為政府要小心處理，以及認清有關團體是否本著協助基層的使命。

香港窮撚真係多多麻煩
垃圾低端人口 0貢獻
死左又如何

同屋企人全家受苦

呢個真，駁唔倒

仲要結婚生仔係咩玩法

700 蚊租畀你，你就自己搞埋其他野啦on99

super 打和
管理層做靚條數就準時出糧
比到個靚平台班老細上台出鏡就有善款

係咪幫到人，都唔會係班管理層同大善長重點

你真係on99
唔怪得每日150
全部做你鄰居